.. _security_coding:

######################
시큐어 코딩
######################

*본 자료는 하단의 참조 및 해킹 방어를 위한 JAVA 시큐어코딩을 참고하여 재구성한 내용입니다.*


Concept
*********************

`시큐어 코딩 <https://en.wikipedia.org/wiki/Secure_Coding>`_ 이란 보안 취약점에 의한 사고를 방지하기 위한 소프트웨어 개발 방법이다. (예를들어 **각 프로젝트 단계별로 시큐어 코딩을 적용할 수 있다.** ) 결함, 버그, 결점이 있는 로직( **소프트웨어의 약점** )은 소프트웨어 취약점의 주요한 원인이다. 알려진 취약점을 기반으로 보안 전문가들은 대부분의 취약점이 소프트웨어 프로그래밍에서 발견한다는 사실을 알게 되었다. 시큐어코딩 전문가들은 안전하지 않은 코딩 습관을 발견하고 대안책들을 개발자에게 교육함으로써 개발자들이 소프트웨어 개발전에 취약점을 제거하거나 줄이게된다.

안전한 소프트웨어 개발 방법론
====================================


흔한 웹 기반 공격 시나리오
---------------------------------

웹 기반 공격은 2가지 패턴을 가지고 있다 첫번재는 DMZ에 놓여있는 웹서버를 공격하는 방법이다. 웹 서버에 웹쉘을 올려서 서버의 임의코드를 실행할 수 있는 권한을 얻는 것이다. 두번째 방법은 내부 사용자를 통해 내부망을 공격하는 방식이다.

*웹 어플리케이션 보안이 중요한 이유는 웹을 통해 개개인의 민간한 정보가 전송되기 때문이다. 요즘의 모바일, 데스크탑의 어플리케이션은 주로 HTTP를 통해 서비스된다.*

계층별 보안 솔루션의 한계
----------------------------------

어플리케이션 보안/ 시스템 보안/ 네트워크 보안/ DB 보안으로 나눠서 솔루션을 통해 보안을 강화할 수 있다. 하지만 네트워크 보안이나 웹 방화벽(어플리케이션 보안)에 의한 보안은 **룰/시그니처 기반** 정책을 가지고 있으므로 코드 레벨의 보안이 중요하다. 

.. 요즘은 머신라닝 기반의 보안 솔루션도 많이 등장하고 있다. 

소프트웨어 보안의 중요성
---------------------------------

CMS나 오픈소스, 플랫폼에서 발생한 취약점은 그 소프트웨어를 적용하는 모든 서비스나 소프트웨어의 취약점이 된다. 이러한 소프트웨어 수준의 취약점은 큰 파급력을 갖는다. 

소프트웨어 해킹 사례
-------------------------------

* KT의 요금명세서 조회 기능에서 파라미터 조작을 통해 다른 사용자의 요금명세서를 조회하는 사례가 있었다. 
* 현대캐피탈 - SSL을 이용해 종단간 암화화를 했더라도 소프트웨어 자체에서 암호화되지 않은 로깅을 쌓아서 원본데이터가 노출될 수 있다.
* OpenSSL HeartBleed 취약점은 서버와 연결상태를 체크하는 HeartBeat 프로토콜에서 문제가 발생한 경우이다. TLS HeartBeat Request에서 Length를 조작할 경우 서버의 메모리를 읽어들일 수 있었다. 라이브러리에서 길이와 실제 데이터를 비교했다면 이런 문제가 발생하지 않았을 것이다.

소프트웨어 보안 약점/취약점(CWE, CVE, OWASP)
==========================================================

CWE이란 일반적으로 침해사고를 일으킬 수 있는 소프트웨어의 분류체계를 정의한다. CVE란 이미 침해사고가 발생한 소프트웨어의 결함의 히스토리이다. 미국 국토안보부에서 만든 `CWE <http://cwe.mitre.org>`_ 에서 일반적인 소프트웨어 약점을 검색할 수 있다. `CVE <http://cve.mitre.org>`_ 에서 소프트웨어 취약점(이미 침해사고가 발생한)을 검색할 수 있다. `SANS TOP 25 <http://www.sans.org>`_ 에서 가장 위험한 소프트웨어 취약점 25개를 확인할 수 있다.

시큐어 코딩 방법은 https://www.securecoding.cert.org/ 과 **행자부 소프트웨어 개발 보안 가이드(7개의 카테고리 47개의 항목 - CERT LEVEL1 + SANS 25)에서 확인할 수 있다. SANS 25를 이용해서 스코어링해서 순서대로 제거해라.**

25개의 CVE를 적용하기 어렵다면 **OWASP TOP 10** 을 사용하여 시큐어 코딩을 적용하자. 

소프트웨어 개발보안 방법론
====================================================

SW 개발 보안이란 잠재적인 보안약점을 제거하고 보안을 고려하여 설계, 구현하는 방법이다. 소프트웨어 개발 프로세스는 **요구사항 분석 -> 설계 -> 구현 -> 테스트** 으로 이루어진다. 개발 단계별 시큐어 코딩 적용은 다음과 같다.

* 테스트 단계에서 약점을 진단하지말고 설계단계에서 기능단위로 보안 약점을 도출하면서 설계해야한다.  
* 구현 단계에서 보안 코딩 컨벤션을 정하고 제약을 걸어라. (JSP에서 태그 마크업을 필터링하거나 사용자의 파라미터를 체크하거나, 실전에서는 소스코드 보안약점 진단 도구를 활용하면 됨) 
* 테스트 단계에서는 스캐닝 및 퍼징을 통해 취약점을 찾거나 모의해킹을 통해 취약점을 찾는다.

레퍼런스
--------------------------

* Microsoft SDL은 표준처럼 사용되고 있다. 이를 적용하여 개발하면 보안 약점을 줄이는데 도움이 될 것이다. 
* `CLASP <http://openeg.co.kr/462>`_ 은 각 활동에 대해 누가 맡을지에 대한 내용을 참조할 때 좋다. 
* Seven Touch Point는 가장 심플하게 접근할 수 있는 개발보안 방법론이다.

소프트웨어 개발 보안 방법론을 적용하면 유지보수 비용이 절감된다. 이제는 시큐어 코딩은 선택이 아니라 필수같다. 

위협모델링
----------------

위협모델은 요구사항 분석 단계에서( **유즈케이스 다이어그램, 액티비티 다이어그램, DFD** ) 기능 단위로 공격자가 어떻게 공격할 수 있는지 정의한 것이다. 이에 대한 위협분석의 목적은 대응해야할 위협을 파악하고, 어떻게 대응할 수 있는지를 결정하기 위한 체계적인 방법을 제공하는 것이다. 이를 조사하여 설계자에게 전달하는 것은 개발보안에서 중요하다.

단계는 다음과 같다.

1. 배경 정보 수집 (DFD를 사용하여 어플리케이션을 분해한다.)
2. 위협 모델 만들기 및 분석 (각 기능별 보안 약점을 도출하고 이를 7가지로 분류한다. SPRIDE를 사용한다.)
3. 위협 검토 ()
4. 완화 방법 및 기술 식별







